% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 bzw. 8}
\renewcommand{\titel}{Piratengold}
\renewcommand{\untertitel}{Zu Deck am 16. Dezember 2022}
\renewcommand{\name}{Matrose Alex Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makepirateheaderunlabeled

    \section{Heilige Dublonen, eine verzwickte Situation!}

    Sechs Mitglieder einer Piratencrew bergen einen Schatz auf hoher See. Der Schatz besteht aus $100$ Dublonen, die die raffgierige Crew nun unter sich aufteilen muss. Es handelt sich um eine besondere Piratencrew. Und eine Besonderheit ist, dass die Kapitänin jede wichtige Entscheidung vorschlägt, deren Akzeptanz dann demokratisch abgestimmt wird.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pirategold/pirates}
    \end{figure}

    An der Spitze steht die Kapitänin. Die Crew hat eine feste Rangfolge, die festlegt, welches Mitglied die Spitze einnimmt, wenn diese Position frei wird. Denn frei wird sie schnell! Und zwar wenn die Mehrheit der Crew bei einer Abstimmung gegen die Kapitänin stimmt, wodurch es zu einer Meuterei kommt, bei der sie von Bord geschmissen wird.

    Die Kapitänin muss also einen Vorschlag machen, wie die gefundenen Dublonen aufgeteilt werden sollen. Dabei muss sie beachten, dass sie und ihre Crew einige besondere Charakterzüge teilen:
    
    \begin{itemize}
        \label{darules}
        \item die Kapitänin möchte \textbf{überleben} und gleichzeitig \textbf{möglichst viele Dublonen} selbst einsacken -- wenn sie stirbt, nimmt die nächste Person in der Rangfolge ihre Position und Motivation ein
        \item ein Pirat stimmt einem Vorschlag nur zu, wenn er \textbf{mehr Dublonen} erhält, als er beim nächsten Vorschlag erhalten würde -- beim gleichen Betrag stimmt er dagegen
        \item alle Crewmitglieder sind extrem schlau und \textbf{vorausschauend} und treffen deshalb Entscheidungen nicht basierend auf Versprechungen, sondern nur auf Grundlage ihrer Aussichten und der skrupellosen Vorgehensweise der anderen Mitglieder
        \item im Falle eines Gleichstands entscheidet die aktuelle Kapitänsperson über die Entscheidung
    \end{itemize}

    \begin{aufgabe}[Das Piratengoldrätsel]
        \label{ex:original}
        Kann die Kapitänin überhaupt überleben? Wenn ja, wie viele Dublonen kann sie dann bestenfalls für sich selbst einsacken?
    \end{aufgabe}


    \newpage

    \enlargethispage{3\baselineskip}

    \vspace*{-7em}
    \section{Yo-ho-ho, die Kapitänin räumt ab!}
    \label{sec:solution}

    \begin{wrapfigure}{r}{4cm}
        \vspace*{-5em}
        \includegraphics[width=5.5cm]{pirategold/treasure}
    \end{wrapfigure}

    Alle Piraten wissen ganz genau, was passiert, wenn nur noch zwei übrig bleiben. Und mit diesem Wissen auch, was passiert, wenn nur noch drei übrig bleiben. Und immer so weiter. Wir nennen die Crewmitglieder im Folgenden A, B, C, D, E und F, sortiert nach ihrem Rang.

    Wenn nur noch Piraten E und F übrig sind, dann schlägt E vor, alle Dublonen für sich zu behalten. F kann E alleine nicht überstimmen, also wird die Entscheidung angenommen.

    Basierend darauf wissen wir, wie sich D an der Spitze verhalten würde. D muss F mehr geben, als F in der nächsten Runde erhalten würde -- mehr als $0,$ also reicht $1 .$ Da E in der nächsten Runde $100$ Dublonen erhalten würde, kann D die Stimme von E gar nicht gewinnen, und gibt E nichts. Mit der Stimme von F hat D sowieso bereits genug. Und so geht es weiter.

    Als Ergebnis lässt sich folgende Tabelle aufstellen, die zeigt, wie viele Dublonen die Kapitänsperson jeweils für sich einsacken kann und gleichzeitig die Mehrheit für sich gewinnt.


    \vspace*{-0.75em}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c | c c c c c c }
        übrig & A & B & C & D & E & F \\
        \hline
        2 & -- & -- & -- & -- & 100 & 0 \\
        3 & -- & -- & -- & 99 & 0 & 1 \\
        4 & -- & -- & 99 & 0 & 1 & 0 \\
        5 & -- & 98 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
        6 & 98 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        \dots & \dots \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace*{-1.25em}


    
    \section{Zeit, über die Planke zu gehen?}
    \vspace*{-0.25em}

    Angenommen eine viel größere Crew findet auch $100$ Dublonen.
    \vspace*{-0.25em}

    \begin{aufgabe}[Grenzen der Piratengoldrätsellösung]
        \vspace*{-1em}
        \label{ex:extra}
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Funktioniert die Lösung aus Kapitel~\ref{sec:solution} für beliebig große Schiffsbesatzungen?
            \vspace*{-0.25em}
            \item \label{ex:size} Ab welcher Größe der Crew kann die Kapitänsperson nicht mehr überleben?
            \vspace*{-0.25em}
            \item \label{ex:formula} Wie groß kann die Crew bei $d$ vielen Dublonen maximal sein, damit der Kapitän überlebt? % bei n Dublonen ab einer Crewgröße von (n+1)*2 + 1 tödlich, also Kapitän überlebt noch als Mitglied einer Crew von Größe (n+1)*2 -> kann man sich schon bei 1 Dublonen überlegen, bzw Formel entsteht schnell, wenn man sich überlegt, wie viele Stimmen man kriegt: n gekaufte (jeweils ein Dublon), dazu die eigene Stimme, und damit hat man die Mehrheit auch bei doppelt so vielen Leuten.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}
    \vspace*{-0.25em}


    Wir führen eine neue Verhaltensregel ein, die unsere bisher aufgetretenen Piraten nicht befolgten, da sie nur nach den auf Seite~\pageref{darules} eingeführten Regeln handelten.
    Für die letzte Aufgabe nehmen wir an, dass ein Pirat einem Vorschlag zustimmt, wenn er sonst als Kapitän \textbf{in der nächsten Runde nicht überleben kann}.

    \begin{aufgabe}[Das ultimative Piratengoldrätsel]
        In Aufgabe~\ref{ex:extra}~\ref{ex:size} und~\ref{ex:formula} hast du ergründet, ab wie vielen Crewmitgliedern die Dublonen nicht ausreichen, um als Kapitän einen Vorschlag zu unterbreiten, mit dem man überlebt. Mit unserer neuen Zusatzbedingung entsteht eine scheinbar unmögliche Überlebensstrategie für eine vorher aussichtslose Kapitänsposition, obwohl jeweils der Kapitän vor und nach ihm weiterhin keine Überlebenschance hat. Kannst du diese Kapitänsposition finden und damit das ultimative Piratengoldrätsel lösen? % wie durch ein Wunder wird der Kapitän an Position (n+1)*2 + 2 überleben, denn er kriegt die Stimme des Piraten an Position (n+1)*2 + 1, der sonst in der nächsten Runde als Kapitän sicherlich sterben wird. Alle anderen tödlichen Kapitänspositionen bleiben weiterhin tödlich.

        \textbf{Bonus:} Jetzt stimmt ein Pirat auch dann zu, wenn er in beliebiger zukünftiger Runde als Kapitän nicht überleben kann. Welche Kapitänspositionen sind jetzt tödlich, welche überlebbar? % bis Position (n+1)*2 weiterhin überlebbar, dann (n+1)*2 + 1 weiterhin tödlich und (n+1)*2 + 2 wieder überlebbar. Danach immer im wechsel tödlich und überlebbar.
    \end{aufgabe}

    
    \section{Als ein Pirat blaue Augen sah \dots}

    % Am anderen Ende des Ozeans strandet ein Pirat auf einer scheinbar bisher unentdeckten Insel. TODO super kurz hier reinquetschen % TODO https://xkcd.com/blue_eyes.html
    % -> hm ne, ist doch nicht so geeignet als Bonusaufgabe oder als Aufschrieb, lieber mündlich bei passender Gelegenheit oder als Teil einer Rätselsammlung, aber dann simpler und ohne Piraten... v.a. weil dei nciht für ihre wahrheitshaltigen Aussagen bekannt sind :-)

\end{document}